%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- TENSOR ENERGIA-MOMENTO -- %
{
\begin{itemize}
    \item Tensor energia-momento do campo eletromagnético
        \begin{align*}
            T^{\mu\nu} = \frac{1}{4\pi}
            \bigg(
                - \tF[^\mu^\alpha] \tF[^\nu_\alpha]
                + \frac{1}{4} \tg[^\mu^\nu]
                  \tF[_\alpha_\beta] \tF[^\alpha^\beta]
            \bigg)
        \end{align*}

    \item Propriedades
        \begin{itemize}
            \item Simétrico
            \item Traço nulo
        \end{itemize}

    \item Unidades da densidade lagrangeana: 
          $[\mathcal{L}] = L^{-3} M L^2 T^{-2}$
              \begin{itemize}
                  \item[$\hookrightarrow$] Densidade de energia
              \end{itemize}

    \item Componentes
        \begin{align*}
            \marginnote{
                $-\tF[^0^\alpha] \tF[^0_\alpha] = E^2$ \\
                $ \tF[_\alpha_\beta] \tF[^\alpha^\beta] = 2 (B^2 - E^2)$
            }
            \cdot\ T^{00} &\equiv u_{EM} = \frac{1}{8\pi}(E^2 + B^2) \\ \ \\
            [\mathcal{L}] &= L^{-3} \underbrace{(M L^2 T^{-2})}_{[E]}
        \end{align*}

        \begin{align*}
            \marginnote{Vetor de Poynting \\
            $E = \int d^3 \Sigma_j T^{0j}$}
            \cdot\ T^{0i} &\equiv \frac{1}{c}S^i 
                          = \frac{1}{4\pi}(\boldsymbol{E} \times \boldsymbol{B})^i \\ \ \\
            [S] = [c] [\mathcal{L}] 
                &= \underbrace{L^{-2} T^{-1} }_\text{fluxo}
                   \underbrace{(M L^2 T^{-2})}_{[E]}
        \end{align*}

        \begin{align*}
            \cdot\ T^{i0}:
            [\mathcal{L}] 
            &= \underbrace{L^{-3}}_\text{vol.}
               \underbrace{L T^{-1}}_\text{velocidade}
               \underbrace{M L T^{-1}}_\text{mom. linear} \\ \ \\
            \implies
            \marginnote{$\boldsymbol{\mathcal{P}}$: densidade de momento linear \\
            $P^i = c \int_{x^0 = const} d^3 \Sigma_0 T^{i0}$}
            T^{i0} &= c \mathcal{P}^i
        \end{align*}

        \begin{itemize}
            \item[$\hookrightarrow$] Como $T^{0i} = T^{i0}$
                \begin{align*}
                    S^i = c^2 \mathcal{P}^i
                \end{align*}
        \end{itemize}

        \begin{align*}
            \marginnote{$\overleftrightarrow{\sigma}$: Tensor das tensões \\
            Quantidade de componente $p^i$ que atravessa a parede $j$ por unidade de tempo}
            \cdot\ T^{ij} &\equiv - \sigma^{ij}  \\
            &= - \frac{1}{4\pi} 
               \bigg[ 
                   E^i E^j + B^i B^j - \frac{1}{2} \delta^{ij} (E^2 + B^2)
               \bigg] \\ \ \\
            [\mathcal{L}]
            &= L^{-2} T^{-1} \underbrace{ M L T^{-1}}_\text{momento}
        \end{align*}

        \begin{align*}
            \therefore
            T^{\mu\nu} \dot{=}
            \left(
                \arraycolsep=6.4pt\def\arraystretch{2.2}
                \begin{array}{c:c}
                    u_{EM}           &   \frac{1}{c} S^i     \\ \hdashline
                    c \mathcal{P}^j  &  -\sigma^{ij}
                \end{array}
            \right)
        \end{align*}


\end{itemize}

\newpage
\ \\
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ---------------------- -- %
